
\chapter{Anwendungsgebiet Blockchain und Kryptowährungen}
\section{Was sind Hashfunktionen}
Eine Hashfunktion ist ganz abstrakt gesagt eine mathematische Funktion, die folgende drei Eigenschaften erfüllt\cite{BCT}:  

\begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
  \begin{minipage}{0.45\linewidth}
    \begin{itemize}
      \item Der Eingabewert kann jeder beliebige (und auch beliebig große) String sein.
      \item Der Ausgabewert der Funktion hatte immer dieselbe Größe. \\
      \item Die Berechnung ist effizient. Genauer gesagt sollte es bei einem \textit{n}-langen String in \textit{O(n)} liegen.
    \end{itemize}
  \end{minipage}
  \hspace{0.02\linewidth}
  \begin{minipage}{0.51\linewidth}
    \begin{figure}[H]
      \includegraphics[width=\linewidth]{Images/hash_example.png}
      \caption{Beispielhafte Hashfunktion \cite{BCT}}
      \label{fig:hash_example}
    \end{figure}
  \end{minipage}
\end{minipage}

In \autoref{fig:hash_example} sieht man eine beispielhafte Hashfunktion, die Namen als Eingabewert nimmt und eine zweistellige Zahl als Ausgabewert hat. \\
Hashfunktionen haben viele Anwendungsgebiete. Sie dienen zum Beispiel als Prüfsummen, werden aber auch zum digitalen Signieren, zum Komprimieren und zum verschlüsselten Speichern von Passwörtern eingesetzt.
\subsection{Kryptographische Hashfunktionen}
In dieser Arbeit liegt der Fokus jedoch nur auf kryptografische Hashfunktionen, da diese für die späteren Kapitel von großer Bedeutung sind. \\
kryptografische Hashfunktionen haben noch zusätzlich drei wichtige Eigenschaften \cite{BCT}:
\begin{enumerate}
\item Kollisionsresistenz: Es darf nicht möglich sein, zwei verschiedene Eingabewerte zu finden, die denselben Ausgabewert produzieren.
\item Einwegfunktion: Es darf nicht vom Ausgabewert auf den Eingabewert schließbar sein.
\item Zufälligkeit: Es gibt keine andere Möglichkeit, vom Ausgabewert auf den Eingabewert zu schließen, außer verschiedene Eingabewerte zu probieren und die Ausgabe dann zu vergleichen.
\end{enumerate}
Dadurch kann mit wenig Aufwand und somit in kurzer Zeit überprüft werden, ob ein gegebener Hash den Daten entspricht, aber nur sehr schwer welche Daten einem gegebenem Hash entsprechen. 
\subsection{Digitale Signaturen}
Der Zweck von digitalen Signaturen ist es, dass jeder Teilnehmende verifizieren kann, dass eine Aktion von ihm beziehungsweise ihr (und niemand anderem) getätigt wurde und alle anderen Teilnehmende das einfach verifizieren können.\\
Digitale Signaturen können mit Hilfe von Hashes umgesetzt werden.
Der Hash, der einer Signatur zugewiesen ist, sieht je nach dem, was signiert wird immer anders aus. Somit ist nicht nur sichergestellt, dass jeder weiß, von wem die Die Daten Signiert sind, sondern auch, dass diese Signatur nicht für andere Daten verwendet werden kann.
\subsection{Hashpointer}
\begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
  \begin{minipage}{0.6\linewidth}
   Hashpointer sind Datenstrukturen, die sowohl auf eine Speicheradresse zeigen, auf der Daten gespeichert sind, als auch auf einen dazugehörigen Hash. Damit kann sofort festgestellt werden, ob sich die Daten, auf die der Pointer zeigt, geändert haben. Um das festzustellen, müssen bloß die Daten als Eingabe in die Hashfunktion gegeben werden und der Hash den die Funktion zurückliefert mit dem Hash, auf den der Hashpointer zeigt, verglichen werden \cite{HashPointer}.
  \end{minipage}
  \hspace{0.02\linewidth}
  \begin{minipage}{0.35\linewidth}
    \begin{figure}[H]
      \includegraphics[width=\textwidth]{Images/Hashpointer.png}
      \caption{Hashpointer H() \cite{BCT}}
      \label{fig:hashpointer}
    \end{figure}
  \end{minipage}
\end{minipage}



\section{Was ist eine Blockchain} \label{Blockchain}
Um das zu beantworten, müssen wir zuerst klären, was eine \gls{dlt} ist und was sogenannte Blöcke sind.
\paragraph{\textbf{\gls{dlt}:}}
Im Grunde ist ein \gls{dlt}  einfach gesagt eine dezentrale Datenbank \cite{DLT}. Also anstelle dessen, dass diese Datenbank auf einem Server liegt, erhält jeder Client eine Kopie dieser Datenbank.
\paragraph{\textbf{Block:}}
Blöcke sind die Grundbausteine einer Blockchain\cite{BCT}.\\
Jeder einzelne Block besteht aus:
\begin{enumerate}
 \item neuen Transaktionen
 \item einem Hashpointer, der auf den vorherigen Block in der Blockchain zeigt. \\
\end{enumerate}
Mit Hilfe des Hashpointers kann überprüft werden, ob Blöcke in der Blockchain abgeändert wurden. Denn passt der Hash von einem der Hashpointer nicht zu dem Hash, der entsteht, wenn der vorherige Block (also dessen Transaktionen und dessen Hashpointer)  erneut gehasht wird, so wurden Daten manipuliert.
\paragraph{\textbf{Blockchain:}}
Eine Blockchain ist eine bestimmte Art von \gls{dlt} bei der eine bestimmte Menge an neuen Informationen der Datenbank in Form von Blöcken chronologisch und kryptografisch signiert hinzugefügt werden\cite{DLT}. Vereinfacht dargestellt handelt es sich dabei um eine Kette aus Blöcken (siehe \autoref{fig:blockchain})\\
Immer wenn sich ein neuer Client im Netzwerk anmeldet, bekommt dieser eine Kopie der aktuell gültigen Blockchain. Die aktuell gültige Blockchain ist die längste Blockchain, die derzeit im Netzwerk vorhanden ist. Wieso das so ist, wird in \autoref{crypto_pow} erläutert.\\
Neue Blöcke werden hinzugefügt, indem einer der Clients Transaktionen, die noch nicht in seiner Blockchain erfasst wurden, zusammen mit einem Hashpointer, welcher auf den alten Block zeigt, zu einem neuen Block zusammenfasst und signiert\cite{BCT}. Danach werden die anderen Clients im Netzwerk benachrichtigt, dass ein neuer Block zu einer lokalen Blockchain hinzugefügt wurde. Diese können dann entscheiden, ob sie diese als aktuell gültige akzeptieren oder nicht.
Ein Problem, das hierbei jedoch auftritt, ist, dass es zu Dateninkonsistenz oder Konflikten kommen kann. Wenn zwei Clients versuchen, verschiedene Blöcke, die auf denselben Block zeigen, zur Blockchain hinzuzufügen, widersprechen sich deren Blockchains. Deshalb muss eine Methode gefunden werden, um zu bestimmen, wer den nächsten Block zu seiner Blockchain hinzufügen darf. Mit anderen Worten, es muss ein Konsens gefunden werden, um die Blockchain konfliktfrei zu halten. Um dieses Problem zu lösen, werden Proof-of-X Algorithmen eingesetzt. 

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.97\textwidth]{Images/blockchain.png}
  \caption{Vereinfacht dargestellte Blockchain \cite{BCT}}
  \label{fig:blockchain}
\end{figure}
\section{Was sind Kryptowährungen}
In den letzten Jahren hat sich in der Finanzwelt so einiges getan. Grund dafür ist die steigende Popularität von digitalen Währungen, die Kryptowährungen genannt werden. Derzeit gibt es auf \href{https://coinmarketcap.com/}{https://coinmarketcap.com/} bereits 1645(Stand 28.05.2018) verschiedene Kryptowährungen und eine Marktkapitalisierung von circa 285 Milliarde Euro. Die wohl bekannteste Kryptowährung nennt sich \gls{Bitcoin}\cite{Bitcoin} und wird bereits in einigen Geschäften als anerkannte Zahlungsmethode akzeptiert (siehe \href{http://coinmap.org/welcome/}{www.coinmap.org}). Was \gls{Bitcoin} so besonders macht, ist, dass es die erste wirklich dezentrale Währung ist, da \gls{Bitcoin} auf der Blockchain Technologie basiert.
Die Vorteile der Kryptowährungen sind unter anderem folgende \cite{Currency}:
\begin{itemize}
\itemsep0pt
\item Unumkehrbarkeit \\
Wenn eine Transaktion stattgefunden hat und der Block zur Blockchain hinzugefügt wurde, kann diese von \textbf{niemandem} rückgängig gemacht werden.
\item Pseudonymität \\
Weder Transaktionen noch Accounts können Personen oder Firmen zugeordnet werden. Kryptowährungen werden lediglich einer sogenannten Adresse zugeordnet, die Personen beim Erstellen eines Kontos für eine Kryptowährung zugewiesen bekommen.
Das heißt, es ist zwar möglich alle Aktionen jedes Kontos zu sehen, aber nicht, nachzuvollziehen wem dieses Konto gehört.
\item Schnelligkeit und Globalität \\
Transaktionen werden beinahe sofort abgewickelt und auch die Bestätigung der Transaktionen erfolgt innerhalb weniger Minuten. Da Kryptowährungen noch dazu rein digital existieren, spielt es bezogen auf die Geschwindigkeit der Überweisung keine Rolle, wo auf der Welt die Transaktion ausgeführt wird und wohin das Geld überwiesen werden soll.
\item Sicherheit \\
Da Kryptowährungen, wie der Name schon sagt, auf kryptografischen Algorithmen beruhen, sind diese, sofern die Algorithmen nicht geknackt werden, automatisch vor Angreifern sicher.
\end{itemize}
